Занятие 17 - раздаточный материал

Модули
Модули - это возможность языка Ruby для создания отдельных структур кода, каждая из
которых может иметь свои классы и методы, которые могут называться также как и
классы и методы других модулей. Это позволяет создавать так называемые
"пространства имен", когда в разных пространствах классы с одинаковыми названиями
являются разными классами и не переопределяют друг друга.
Модуль можно создать так:
module MyModule
end
Модули хранят в себе методы, классы и константы. Пример:
module Trig
PI = 3.14
def self.sin
puts "In Trig.sin method"
end
class Triangle
def initialize
puts "New Triangle is created"
end
end
end
puts Trig::PI
Trig.sin
Trig::Triangle.new
Получить доступ к константам можно через символ двойного двоеточия - ::
Методы модуля вызываются как обычно. Определяются они также как и классовые
методы - мы добавляем метод для самого модуля через ключевое слово self.
Классы - это тоже константы, как мы говорили ранее, поэтому доступ к ним также
осуществляется из модуля через символ ::

Подключение внешних файлов
Мы можем подключить внешний файл, содержащий класс, модуль или любой другой код
с помощью оператора require:
require "./trig.rb"
В данном случае мы указываем относительный путь и подключаем файл trig.rb. Он может,
например, содержать модуль, который был написан выше.
В таком случае теперь программа получает доступ к этому модулю и может вызывать
любые методы, обращаться к его классам и т.п. как будто этот модуль был написан в
этом же файле:
require "./trig.rb"
Trig.sin
# In Trig.sin method
Теперь можно разделять весь наш код на классы, каждый из которых будет храниться в
отдельном файле.

RubyGems
RubyGems - это пакетный менеджер для языка Ruby, или иными словами - программа для
легкой установки модулей, библиотек или целых приложений для языка Ruby. Все это
возможно объединить в стандартизированный стандарт хранения программ на Ruby -
gem. Существует единый удаленный сервер хранения этих gem-ов и встроенное в нашу
поставку Ruby приложение позволяет взаимодействовать с ними - устанавливать их или
удалять. Установленную библиотеку (gem) можно использовать с любыми приложениями
на Ruby, которые вы будете писать.
Список основных команд:
Установить:
gem install mygem
Удалить:
gem uninstall mygem

Посмотреть на установленные гемы:
gem list --local
Посмотреть на все возможные к установке гемы (которые можно скачать с сервера):
gem list --remote
Данный пакетный менеджер всегда включен в поставку языка Ruby и в большинстве
случаев его не нужно устанавливать отдельно.

Использование gem-ов
Например, можно попробовать установить gem json для простой
сериализации/десериализации данных:
gem install json
Теперь мы можем использовать его в каком-то нашем коде:
require &#39;json&#39;
json = &#39;{"bananas": 20}&#39;
parsed_object = JSON.parse(json)
v
# =&gt; 20
Найти нужный нам gem по названию: https://rubygems.org/
Каталог популярных gem-ов: https://www.ruby-toolbox.com/

Установка Ruby on Rails
Ruby on Rails также поставляется в виде gem-а. Установить его можно таким образом:
gem install rails
Нужно будет подождать какое-то количество времени, прежде чем RubyGems скачает
необходимые зависимости.

После завершения установки нам будет доступна команда rails:
$ rails
Usage:
rails new APP_PATH [options]
[...]

Нас интересует команда rails new APP_PATH, которая создаст нам новое приложение.
APP_PATH - это путь к директории, которая будет хранить наш проект. Необходимо,
чтобы эта директория была пустая, или не существовала - тогда установщик rails создаст
нам ее.

Создание приложения
Запускаем команду
$ rails new test_project
Эта команда создаст нам базовую структуру файлов и скачает все зависимости,
необходимые для приложения на rails. Эти зависимости хранятся в файле Gemfile.
Структура проекта:
test_project
app # Здесь будет храниться большая часть нашего кода
bin # Скрипты для запуска сервера и т.п.
config # Конфигурационные значения (доступ к БД и т.п.)
db # Скрипты для базы данных
lib # Дополнительные библиотеки, которые добавлены вручную
log # Логи, т.е. информация о запуске и т.п.
public # Данные для публичного доступа (CSS, Javascript, и т.п.)
test # Тесты
tmp # Временные данные (кэш)
vendor # Данные библиотек
.gitignore # Файл для системы контроля версий GIT
Gemfile # Gemfile с описанием зависимостей
README.rdoc # Базовый файл README (мы должны его писать сами)
